\documentclass{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel, varioref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{paralist}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multirow}
\usepackage[pdfborder={0 0 0}]{hyperref} 
\usepackage{scrpage2} 
\pagestyle{fancy}
\rhead{\textbf{Versuch 204}  \\ Protokoll vom \today}
\lhead{\textbf{Dennis van Elten, Konstantin Pfrang}  \\ Anfänger-Praktikum WS13/14}

\DeclareCaptionType{mycapequ}[][List of equations]
\captionsetup[mycapequ]{labelformat=empty}
\addto\captionsngerman{
\renewcommand{\figurename}{Abb.}
\renewcommand{\tablename}{Tab.}
}
\numberwithin{equation}{section}	
\renewcommand{\theequation}{\arabic{section}.\arabic{equation}}

\begin{document}
\title{Versuch 104 - Der Doppler-Effekt}
\author{Konstantin Pfrang \and Dennis van Elten}
\setcounter{page}{-1} 
\maketitle
\thispagestyle{empty} 
\newpage
\thispagestyle{empty} 
\tableofcontents

\newpage


\section{Einleitung}
bewegen sich Sender und Empfänger einer Welle relativ zueinander führt dies zu einem Frequenzunterschied zwischem dem Ort des Empfängers im Bezug auf die Frequenz der abgestrahlten Welle des Senders. In diesem Versuch werden Schallwellen betrachtet und auf ihre Frequenzänderungen untersucht.

\section{Theoretische Grundlagen}

\subsection{Der Doppler-Effekt bei Schallwellen}
Es wird eine ruhende Quelle betrachtet. Diese sendet eine Welle mit der Frequenz $v_0$ aus. Bewegt sich der Empfänger auf die Quelle zu, so nimmt dieser nicht mehr die Welle mit der ursprünglichen Frequenz wahr. Dies liegt daran, dass dieser in der Zeit $\Delta t$ den Weg $\Delta t \cdot v$ zurücklegt und dabei
\begin{equation}
\Delta z = \frac{\Delta tv}{\lambda_0}
\end{equation}
Wellenzüge, mit der Wellenlänge $\lambda_0$, überstreicht, sprich es werden mehr Schwingungen registriert. Der Zusammenhang zwischen registrierter Frequenz am Ort und der Geschwindigkeit des Empfängers lautet
\begin{equation}
v_E = v_0 (1+\frac{v}{c})
\end{equation}
mit der von der Quelle ausgesendeten Frequenz $v_0$ und der Ausbreitungsgeschwindigkeit $c=v_0 \lambda_0$. Daraus folgt für die Frequenzänderung
\begin{equation}
\Delta v = v_0 \frac{v}{c}.
\end{equation}
Im Weiteren wird ein Sender betrachtet, der sich mit einer Geschwindigkeit $v$ relativ zu einem ruhendem Empfänger bewegt. Der Beobachter nimmt dabei die Wellenlänge (Abstand zweier Punkte mit gleicher Phase) verkürzt wahr:
\begin{equation}
\Delta \lambda = \frac{v}{v_0}.
\end{equation}
Unter Beachtung der Ausbreitungsgeschwindigkeit registriert dieser des Weiteren die geänderte Frequenz
\begin{equation}
v_Q = v_0 \frac{1}{1-\frac{v}{c}}.
\end{equation}
Entwickelt man die akustisch aufgenommene Frequenz in eine Potenzreihe gilt für alle $v>0$
\begin{equation}
v_Q > v_E > v_0.
\end{equation}
Desweiteren verschwindet für Geschwindigkeiten $|v|<<c$ der Unterscheid der Gleichungen [Gl.(2.2)] und [Gl.(2.5)]

\subsection{Der Doppler-Effekt bei elektromagnetischen Wellen}
Auch in der Optik kommt der Doppler-Effekt vor. Mit ihm ist es möglich aus emittierenden Spektrallinien Schlussfolgerungen zu ziehen. Da Relativgeschwindigkeiten auftreten können, die nahe der Größe der Lichtgeschwindigkeit $c_0$ sind, muss die Herleitung der Frequenzverschiebung die Gesetze der speziellen Relativitätstheorie erfüllen. Für zueinander bewegende Sender und Empfänger gilt 
\begin{equation}
v' = v_0 \frac{\sqrt{1-\frac{v^2}{c_0^2}}}{1-\frac{v}{c_0}}.
\end{equation}
Dabei wird nicht unterschieden, ob sich Empfänger oder Sender bewegt. Der Unterschied zwischen der relativistischen und nicht-relativistischen Gleichung ist gegeben durch den Summanden
\begin{equation}
+\frac{1}{2}\frac{v^2}{c^2}.
\end{equation}

\section{Durchführung}

\subsection{Messung der Relativgeschwindigkeit zwischen Sender und Empfänger}
\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics[width=14cm]{Bilder/Bild1.png}}
\caption{Versuchsapparatur zur Messung der Wagengeschwindigkeit [1]}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}

Ein kleiner Wagen, inklusive einer Schallquelle, wird nach Abb.1 mit einem Synchronmotor angetrieben und über einen Seilzug gezogen. Dabei lässt sich mit einer Zehngangschaltung die Geschwindigkeit variieren, die aus der Beziehung $v = \frac{s}{t}$ berechnet wird. Lichtschranken aus einem Phototransistor und einer Infrarot-Lichtquelle dienen als Begrenzung des Streckenelements. Die Schaltung funktioniert nach folgendem Prinzip: Unterbricht der Wagen die Schranke fällt das Potential im SCHMITT-Trigger, welches an den Phototransistor geschaltet ist, auf $L$ ab. Dieses gibt das Potential an das UND-Gatter weiter. Am Eingang der bistabilen Kippstufe springt $H$ auf $L$, was zur Folge hat, dass der nicht-invertierte Ausgang Q auf ein Potential $H$ wechselt. Da Q $H$ geschaltet ist, wird das Signal auf den Untersetzer weitergeleitet. Dadurch läuft das Zählwerk. Unterbricht der Wagen die zweite Lichtschranke folgt dasselbige, jedoch wechselt der Ausgang Q von $H$ auf $L$-Potential und stoppt das Zählwerk. Die Länge der Strecke wird mit einem Maßband vermessen.

\subsection{Messung der Schallgeschwindigkeit $c$ über die Wellenlänge $\lambda$}
\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics[width=14cm]{Bilder/Bild2.png}}
\caption{Versuchsapparatur zur Messung der Schallgeschwindigkeit [1]}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}

Um die Wellenlänge $\lambda$ zu bestimmen, wird die Versuchsapparatur gemäß Abb.2 verwendet. Ein auf einem Präzisionsschlitten montierter Lautsprecher wird von einem frequenzstabilen Generator angesteuert. Dazu wird die Spannung, die durch den auf ein Mikrophon treffenden Schall ensteht, (Y-Ablenkung) in Abhängigkeit von der Generatorspannung (X-Ablenkung) auf einem Zweikanal-Oszilloskop aufgetragen. Um nun die Wellenlänge $\lambda$ zu ermitteln variiert man den Lautsprecher so, bis die beiden Spannungen sich um $180^\circ$ in ihrer Phase überlagern. Die Lissajous-Figur entartet zu einer Geraden. $c$ lässt sich aus der Wellenlänge und Ruhefrequenz berechnen.

\subsection{Frequenzmessung}
\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics[width=14cm]{Bilder/Bild3.png}}
\caption{Versuchsapparatur zur Messung der Frequenz [1]}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}

Die Frequenzänderungen, die durch den Dopller-Effekt hervorgerufen werden, sind aufgrund der geringen Geschwindigkeiten nur gering, so dass die Freuquenz sehr genau bestimmt werden muss. Daher wird wie in Abb.3 zu sehen eine digitale Zeitschaltung verwendet. Die am Mikrofon abgegriffene Spannung wird über einen Verstärker und Signalwandler in eine Rechteckspannung  gewandelt. Wie zuvor wird der Phototransistor mit dahintergeschaltetem SCHMITT-Trigger über eine bistabile Kippstufe geschaltet. Wird die Lichtschranke das erste Mal unterbrochen liegt an der letzterer ein $H$-Potential an. Das Signal gelangt weiter auf ein UND-Gatter. An dessen Eingang liegt liegt das umgewandelte Rechtecksignal an. Das folgende Zählwerk zählt die Anzahl der Schwingungen, solange das $H$-Potential weiter an der bistabilen Kippstufe besteht. Von der Kippstufe existiert eine weitere Verbindung zu einem zweiten UND-Gatter, an dessen zweiten Eingang der Zeitbasisgenerator angeschlossen ist. Falls $H$ vorliegt, läuft das Signal über das UND-Gatter in den Untersetzer. Nach einer Anzahl $10^n$ Impulsen wechselt $H$ auf $L$ und die Kippstufe schaltet um. Nun sind die Schwingungen in der eingestellten Zeit abzulesen.

\subsection{Frequenzmessung über die Schwebungsmethode}
Die Messung über die Schwebungsmethode erfolgt ähnlich. Auf den Wagen wird nun ein Reflektor gebaut und der Lautsprecher nimmt den Platz neben den Empfänger montiert. Es treffen nun die Schallwellen sowie die reflektierten Schallwellen des Lautsprechers auf das Mikrofon. Um nun die Frequenz der schwebenden Schwingung messen zu können wird vor die zuletztverwendete Schlatung ein RC-Gleid, Tiefpass, verbaut.

\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics[width=14cm]{Bilder/Bild4.png}}
\caption{Versuchsapparatur zur Messung der Doppler-Verschiebung mit der Schwebungsmethode [1]}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}

\section{Auswertung}
Da die Maximale Geschwindigkeit $v_{max}=0,5\,\mathrm{m/s}$ recht gering ist, ist eine Unterscheidung zwischen $v_Q$ und $v_E$ nicht nötig, da deren Differenzen verschwindend gering sind. Dies erkennt man auch an der Potenzreihenentwicklung der Formeln, bei denen bereits die quadratischen Terme vernachlässigbar klein werden.
\subsection{Wagengeschwindigkeit}
Zunächst wurden die Geschwindigkeiten des Wagens für die 10 verschiedenen Gänge bestimmt. Die dabei gemessene Strecke war $s=37,1\,\mathrm{cm}$ lang und die Geschwindigkeit berechnete sich durch
\begin{equation}
v=\frac{s}{t}
\notag
\end{equation}
Die Ergebnisse sind für den Hinweg in Tabelle 1 dargestellt und für den Rückweg in Tabelle 2.


\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|}
\hline
Gang $\mathrm{/s]}$&$t \mathrm{[s]}$&$t_{mittel} \mathrm{[s]}$&$\Delta t\mathrm{[s]}$&	$\Delta t/t$&	$v \mathrm{[m/s]}$&	$\Delta v \mathrm{[m/s]}$\\
\hline\hline
6&	7,41&	7,41&	0&	0&	0,05&	0\\
6&	7,41&		&	&&&		\\
\hline
12&	3,71&	3,71&	0,005&	0,0013&	0,10&	0,0001\\
12&	3,70&		&	&&&		\\
\hline
18&	2,47&	2,47&	0&	0&	0,15&	0\\
18&	2,47&		&	&&&		\\
\hline
24&	1,85&	1,86&	0,005&	0,0027&	0,20&	0,0005\\
24&	1,86&		&	&&&		\\
\hline
30&	1,49&	1,49&	0&	0&	0,25&	0\\
30&	1,49&		&	&&&		\\
\hline
36&	1,25&	1,25&	0,005&	0,0004&	0,30&	0,0012\\
36&	1,24&		&	&&&		\\
\hline
42&	1,07&	1,07&	0&	0&	0,35&	0\\
42&	1,07&		&	&&&		\\
\hline
48&	0,94&	0,94&	0&	0&	0,39&	0\\
48&	0,94&		&	&&&		\\
\hline
54&	0,84&	0,84&	0,005&	0,006&	0,44&	0,0027\\
54&	0,83&		&	&&&		\\
\hline
60&	0,75&	0,75&	0&	0&	0,49&	0\\
60&	0,75&		&	&&&		\\
\hline

\end{tabular}
\caption{Bestimmung der Geschwindigkeiten - Hinweg}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|}
\hline
Gang $\mathrm{/s]}$&$t \mathrm{[s]}$&$t_{mittel} \mathrm{[s]}$&$\Delta t\mathrm{[s]}$&	$\Delta t/t$&	$v \mathrm{[m/s]}$&	$\Delta v \mathrm{[m/s]}$\\
\hline\hline
6&	7,41&	7,41&	0&	0&	0,05&	0\\
6&	7,41&					&&&&\\
\hline
12&	3,72&	3,72&	0,005&	0,0013&	0,10&	0,0001\\
12&	3,71&				&&&&	\\
\hline
18&	2,47&	2,47&	0&	0&	0,15&	0\\
18&	2,47&			&&&&		\\
\hline
24&	1,84&	1,84&	0&	0&	0,20&	0\\
24&	1,84&		&&&&			\\
\hline
30&	1,48&	1,48&	0&	0&	0,25&	0\\
30&	1,48&					&&&&\\
\hline
36&	1,23&	1,23&	0&	0&	0,30&	0\\
36&	1,23&				&&&&	\\
\hline
42&	1,06&	1,06&	0&	0&	0,35&	0\\
42&	1,06&			&&&&		\\
\hline
48&	0,92&	0,93&	0,005&	0,0054&	0,40&	0,0022\\
48&	0,93&		&&&&			\\
\hline
54&	0,81&	0,82&	0,005&	0,0061&	0,46&	0,0028\\
54&	0,82&	&&&&				\\
\hline
60&	0,74&	0,74&	0,005&	0,0068&	0,50&	0,0034\\
60&	0,73&&&&&					\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Bestimmung der Geschwindigkeiten - Rückweg}
\end{table}
\newpage


\subsection{Messung der Schallgeschwindigkeit über die Wellenlänge}
Die Wellenlänge $\lambda$ wurde gemessen, in dem die Lissajous Figuren unter 500 facher Verstärkung betrachtet wurden. Die Messwerte dafür sind in Tabelle 3 mit dem errechneten Wert der Schallgeschwindigkeit gelistet.
Die Wellenlänge berechnete sich dabei durch 
\begin{equation}
\lambda=\frac{s}{n}
\notag
\end{equation}
wobei n die Anzahl der Wellendurchläufe ist:
\begin{equation}
n=\frac{\Delta \phi}{2\pi}
\notag
\end{equation}
Des weiteren berechnet sich die Schallgeschwindigkeit durch die Formel
\begin{equation}
c_{Schall}=f_0\cdot \lambda
\notag
\end{equation}
mit der Ruhefrequenz $f_0=20166\,\mathrm{Hz}$

\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{c||ccccccccc}
Messung&$\Delta \phi\mathrm{[rad]}$&$s \mathrm{[cm]}$&$\lambda\mathrm{[cm]}$&$\lambda_{mittel} \mathrm{[cm]}$& $\Delta\lambda \mathrm{[cm]}$&$c_{Schall}\mathrm{m/s}$&$\Delta c_{Schall} \mathrm{[m/2]}$\\
\hline\hline
1&	5$\pi$	&	4,26&	1,71&&&&				\\
2&	4$\pi$	&	3,42&	1,71&	1,71	&0,01&	345,58&	1,14\\
3&	5$\pi$&	4,31&	1,72&&&&				\\
\end{tabular}
\caption{Bestimmung der Schallgeschwindigkeit}
\end{table}
Also wurde die Schallgeschwindigkeit zu 
\begin{equation}
c_{Schall}=(345,58\pm 1,14)\,\frac{m}{s} 
\notag
\end{equation}
bestimmt. Die Charakteristische Größe $f_0/c$ ergibt sich damit zu
\begin{equation}
\frac{f_0}{c}=\frac{1}{\lambda}=(58,35\pm 0,19) \mathrm{\frac{1}{m}}
\notag
\end{equation} 

\subsection{Direkte Messung der Dopplereffekts}
Die Werte für die Geschwindigkeiten der Wagens mit den entsprechenden Fehlern sind zusammen mit den gemessenen Frequenzverschiebungen $\delta f$ und deren Fehlern $\Delta f$ in Tab. 4 aufgelistet.
\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{|cc||cc|}
\hline
$v_{Wagen}\mathrm{[m/s]}$&$\Delta v_{Wagen}\mathrm{[m/s]}$ &$\delta f\mathrm{[Hz]}$&$\Delta f \mathrm{[Hz]}$\\
\hline\hline
0,05&	0&	2,5&	0,5\\
0,1&	0,0001&	5&	0\\
0,15&	0&	9&	0\\
0,2&	0,0005&	12&	0\\
0,25&	0&	14&	0\\
0,3&	0,0012&	17&	0\\
0,35&	0&	20,5&	0,5\\
0,39&	0&	23&	0\\
0,44&	0,0027&	26&	0\\
0,49&	0&	29&	0\\
-0,05&	0&	-3&	0\\
-0,1&	0,0001&	-6&	0\\
-0,15&	0&	-9&	0\\
-0,2&	0&	-12&	0\\
-0,25&	0&	-15&	0\\
-0,3&	0&	-17&	0\\
-0,35&	0&	-20,5&	0,5\\
-0,4&	0,0022&	-24&	0\\
-0,45&	0,0028&	-26&	0\\
-0,5&	0,0034&	-29&	0\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Bestimmung der Schallgeschwindigkeit}
\end{table}
Diese Werte sind im Abb. 5  graphisch dargestellt. Sie wurde wie alle weiteren Abbildungen mit gnuplot erstellt. Zusätzlich wurde in Blau eine Theoriekurve eingezeichnet, die sich nach Gleichung 2.3 berechnet. Außerdem ist in Rot eine Ausgleichsgerade eingezeichnet, die jedoch hinter der Theoriekurve kaum zu erkennen ist, was jedoch zeigt dass die Messwerte sehr präzise sind. Die mit gnuplot erzeugte Ausgleichsgerade folgt der Formel
\begin{equation}
f(x)=(58,32\pm0.34)\mathrm{\frac{1}{m}}\cdot v_{Wagen}-(0,11\pm0,1)\mathrm{\frac{1}{s}}
\notag
\end{equation}
Damit wird die Größe $1/\lambda$ bestimmt zu
\begin{equation}
\frac{1}{\lambda}=(58,32\pm0.34)\mathrm{\frac{1}{m}}
\notag
\end{equation}

\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/Bild11.png}}
\caption{direkte Messwerte zum Dopplereffekt}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
\subsection{Schwebungmethode}
Bei der Schwebungsmethode ist zu berücksichtigen, dass der Reflektor im Prinzip die bewegte Schallquelle darstellt, die sich im Verhältnis zum Empfänger mit der Geschwindigkeit 2v bewegt. Deshalb wurden die erhaltenen Frequenzdifferenzwerte halbiert und in Tabelle 5 und in Abb. 6 entsprechend wie im vorhergegangenen Abschnitt aufgetragen.

\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{|cc||cc|}
\hline
$v_{Wagen}\mathrm{[m/s]}$&$\Delta v_{Wagen}\mathrm{[m/s]}$ &$\delta f\mathrm{[Hz]}$&$\Delta f \mathrm{[Hz]}$\\
\hline\hline
0,05&	0&	3,00&	0\\	
0,10&	0,0001&	6,00&	0\\
0,15&	0&	9,00&	0\\
0,20&	0,0005&	11,75&	0,25\\
0,25&	0&	14,50&	0\\
0,30&	0,0012&	17,50&	0\\
0,35&	0&	20,50&	0\\
0,39&	0&	23,50&	0\\
0,44&	0,0027&	26,50&	0\\
-0,05&	0&	-3,00&	0\\
-0,10&	0,0001&	-6,00&	0\\
-0,15&	0&	-9,25&	0,25\\
-0,20&	0&	-11,75&	0,25\\
-0,25&	0&	-15,00&	0\\
-0,30&	0&	-18,00&	0\\
-0,35&	0&	-21,00&	0\\
-0,40&	0,0022&	-23,25&	0,25\\
-0,45&	0,0028&	-26,25&	0,25\\
\hline
\multicolumn{4}{c}{Herausgenommene Messwerte}\\
\hline
0,49&	0&	27,5&	0\\
-0,5&	0,0034&	-27,5&	0\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Bestimmung der Schallgeschwindigkeit}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
\centering{\includegraphics[width=\textwidth]{Bilder/Bild22.png}}
\caption{Messwerte der Schwebungsmethode}
\label{fig:Abbildung}
\end{figure}
Außerdem erhielt am durch die in gnuplot durchgeführte lineare Ausgleichsrechnung für $1/\lambda$ aus dieser Messung den Wert
\begin{equation}
\frac{v_0}{c}=\frac{1}{\lambda}=(58,24\pm0,35)\frac{1}{m}
\notag
\end{equation}
\newpage

\subsection{Vergleich der Ergebnisse}
Abschließend werden die Werte der der Messmethoden für die Größe $\frac{1}{\lambda}$ mithilfe eines Student'schen t-Tests verglichen. Dieser Test erlaubt es, zu überprüfen ob zwischen den Messungen ein systematischer Fehler vorliegt. Dazu wird die Größe
\begin{equation}
t=\frac{x_a-x_b}{s_D}
\end{equation}
benötigt. $x_a$ und $x_b$ sind die Mittelwerte der beiden Messreihen und $s_D$ ergibt sich aus
\begin{equation}
s_D^2=\frac{s_a^2(n_a-1)+s_b^2(n_b-1)}{n_a+n_b-2}\cdot\frac{n_a+n_b}{n_an_b}
\notag
\end{equation}
Dabei sind $s_a$ und $s_b$ die jeweiligen Fehler der Mittelwerte und $n_a$ und $n_b$ bezeichnet die Anzahl der Messungen die für jeden Wert gemacht wurden. Durch vergleichen des t-Wertes mit in einer Tabelle (siehe Link im Anhang) gelisteten Werten, lässt sich eine Aussage darüber machen, ob ein systematischer Fehler vorliegt.
\subsubsection{Vergleich der direkten Messung mit dem über die Wellenlänge bestimmten Wert}
Die aus den Ergebnissen der beiden Methoden entnommene Werte sind in Tab. 6 gelistet sowie der nach den obigen Formeln berechnete Wert t.
\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{|cc||||ccccccc|}
\hline
$s_a$&	$s_b$&&&&		$s_D^2$&&&\\
0,19&	0,34&&&&		0,0414&&&\\
\hline\hline
$n_a$&	$n_b$&&&&$s_D$&&&		\\
3&	20&&&&0,2035&&&		\\
\hline\hline
$x_a$&	$x_b$&&&&	$t$&&&\\
58,35&	58,32&&&& 0,7244&&&\\		
\hline

\end{tabular}
\caption{Bestimmung der Schallgeschwindigkeit}
\end{table}
Durch Vergleich mit dem Tabellenwert für 21 Freiheitsgrade erhält man, da $0,7244>0,686$, dass zu 50\% Wahrscheinlichkeit ein systematischer Fehler vorliegt.
\newpage
\subsubsection{Vergleich der Schwebungsmethode mit der Wellenlängemethode}
\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{|cc||||ccccccc|}
\hline
$s_a$&	$s_b$	&&&&	$s_D^2$	&&&\\
0,19&	0,35	&&&&	0,0441	&&&\\
\hline\hline
$n_a$&	$n_b$	&&&&	$s_D$	&&&\\
3&	18	&&&&	0,21	&&&\\
\hline\hline
$x_a$&	$x_b$	&&&&	$t$&&&\\
58,35&	58,24	&&&&	0,5238	&&&\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Bestimmung der Schallgeschwindigkeit}
\end{table}
Analog wie zuvor erhält man, - hierbei nun für 19 Freiheitsgrade - dass zu unter 50\% ein systematischer Fehler vorliegt.
\newpage

\subsubsection{Vergleich der Schwebungsmethode mit der direkten Messung}
\begin{table}[htbp]
\centering\begin{tabular}{|cc||||ccccccc|}
\hline
$s_b$&	$s_b$	&&&&	$s_D^2$	&&&\\
0,34&	0,35	&&&&	0,0125	&&&\\
\hline\hline
$n_b$&	$n_b$	&&&&	$s_D$	&&&\\
20&	18	&&&&	0,112	&&&\\
\hline\hline
$x_b$&	$x_b$	&&&&	$t$	&&&\\
58,32&	58,24	&&&&	0,7142	&&&\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Bestimmung der Schallgeschwindigkeit}
\end{table}
Vergleich mit der Tabelle liefert mit 36 Freiheitsgraden eine Wahrscheinlichkeit zwischen 50\% und 60\% für einen systematischen Fehler.

\section{Diskussion}
Wie man auch im letzten Abschnitt erkennen kann sind alle im Verlaufe des Versuches bestimmten Werte sehr nah beieinander und die Wahrscheinlichkeit auf einen systematischen Fehler liegt immer unter 60\%, was für die benutze Versuchsapparatur ein durchaus guter Wert ist, da unter anderem das Mikrofon sehr locker aufgehangen war, und folglich bereits bei leichten Stößen zu schwingen begann.


\section{Literaturverzeichnis}
\begin{enumerate}[{[}1{]}]
\item Physikalisches Anfängerpraktikum, Skript zum Versuch Nummer 104
\item $https://en.wikipedia.org/wiki/Student$\%$27s_t-distribution#Table_of_selected_values$
\end{enumerate}

\end{document}


